<cesDoc id="sin-w-features-450" lang="sin">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>sin-w-features-450.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Vincent Halahakone</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-26</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>File from written Sinhala corpus collected by Vincent Halahakone, dated xx-xx-xx</h.title>
<h.author>unknown</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Sri Lanka</pubPlace>
<publisher>unknown</publisher>
<pubDate>xx-xx-xx</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-26</date>
</creation>
<langUsage>Sinhala</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p> </p>

<p>චිත්රපට සංරක්ෂණයේ අගය</p>

<p>චින්තාමනී සිට අපූරු සහෝදරයෝ දක්වා </p>

<p>පැරණි දෙමළ චිත්රපට උළෙල</p>

<p>පියසේන වික්රමගේ</p>

<p> </p>

<p>ඉන්දීය
වෘත්තාන්ත - (කතාන්තර) චිත්රපට අතර, දෙමළ භාෂීය වෘත්තාන්ත චිත්රපට,
සිංහල භාෂීය චිත්රපට නිෂ්පාදනයෙහි ලා කළ බලපෑම ඉතිහාසයේ අනෙකුත් සියල්ල
සේම, භූගෝලීය බලපෑමකි. දෙමළ භාෂීය චිත්රපට නිෂ්පාදනය වූයේ දකුණු
ඉන්දියාවේ මදුරාසියෙහිය: (වත්මන් - චෙන්නෙයි) භූගෝලීය වශයෙන් සමීපතම අසල්
වැසියාගේ දේශයෙහිය. පළමු චිත්රපටය නිෂ්පාදනය සඳහා ශ්රී ලාංකික නිෂ්පාදකවරු,
යුරෝපයට හෝ අමෙරිකාවට නොගියහ. අප අල්ලපු රටේ පිහිට පැතුවේ පහසුකම් ගණනාවක්
නිසාය. මූලිකම හේතුව ආර්ථික සාධකයයි. සිංහල භාෂීය චිත්රපට එක් අතකින් දේශපාලනික,
සංස්කෘතිමය, සාමාජික, ආර්ථික මට්ටම අතින් ඉන්දීය සිනමාවට සමීපස්ථ බවක් පළ
කරයි. මේ නිසා ජනප්රිය සහ මුදල් උපයන ගුණය ඇති චිත්රපටයක්, සිංහලලෙන් ප්රති
නිර්මාණයද, මුල් යුගයේ ආර්ථිකමය වශයෙන් පලදායි විය.</p>

<p>ඉදින් පැරණි
දෙමළ භාෂීය චිත්රපට උළෙලක් ශ්රී ලංකා ජාතික චිත්රපට සංස්ථාව විසින් සංවිධානය කිරීම
කාලෝචිත ක්රියාවකි. සිංහල චිත්රපට අද කලාත්මක මෙන්ම, මුදල් ඉපැයීමේ ගුණය හීනවීම
හා ජනතාව අතර පළල් වශයෙන් රස වින්දනයට පාත්ර නොවීම අර්බුදයක්ව ඇත. ඒ අනුව,
අතීතයේ පැරණි දෙමළ චිත්රපට මෙරට චිත්රපට වෙළඳ පළෙහි මාස දෙක-තුන ආදී වශයෙන්
දින සියය ඉක්මවූ ප්රදර්ශන තත්වවලට පවා පාත්ර වූයේ කවර හෙයින් දැයි විමසා බැලීමට චිත්රපට
විද්යාර්ථින්ට වෙසෙස් අවස්ථාවක් උදා කර දීම ගැන තුති. </p>

<p>අනෙක් අතින් මේ
චිත්රපට නැරඹීමට පැමිණි විශේෂයෙන් දෙමළ උදවියත්, සිංහල ජනයාත් අතර වඩාත්ම දක්නට
ලැබුණේ වයස පනහ ඉක්මවූ ප්රේක්ෂක පිරිසකි. එය එක් අතකින් අතීත කාමය - එනම්: පැරණි
දෙය යළි හාරා අවුස්සා බැලීමට - අතීත ස්මරණයට ඉතා මහඟු අවස්ථාවක් සලසා දුන්නේය.
මෙයින් විටෙක දෙමළ ප්රේක්ෂකයෝ කොතරම් අමන්දානන්දයට පත් වීද යත්, ඔවුනගෙන්
ඇතමෙකු ඇතැම් දෙබස් ඛණ්ඩවලට අත් පොළසන් දුන්හ. ඇම්ජීආර් කෙල්ල කරේ තබාගෙන හත් අට
දෙනෙකු සමග කඩු සටන් කරන විට උද්දාමයට පත්ව ඔවුහු සිවුරුහම් බෑහ. පැරණි ගීත ඇසෙන විට
ඔවුන් ඇඟිලි පටලවා ඊට තාල ඇල්ලූහ. ක්රිෂ්ණන්-මදුරම් නමැති ඒ යුගයේ සුවිශේෂ
විහිලුකාර යුවල රඟන විට, මා සමීපයෙහි අසුන්ගෙන සිටි දෙමළ ප්රේක්ෂකයා උඩ පැන පැන
- අත පය එහාට මෙහාට විසි කිරීම සම්බන්ධයෙන් වූ හිරිහැරය උපේක්ෂාවෙන් ඉවසන්නට සිදුවිය.
ඒ ඔහු මෙන්ම, අපද එයින් කිසියම් හෝ විනෝදයක් ලැබූ නිසා විය යුතුය.</p>

<p>දකුණු ඉන්දීය
දෙමළ භාෂීය චිත්රපට අපට එදා මෙදාතුර කියන පණිවිඩය කුමක්ද? නිදසුනකට 1937 නිර්මිත
චින්තාමනි චිත්රපටය දැක්විය හැක. පතිවතෙහි අගය, බිරිඳට අවංකව පැවැතීමෙහි අගය,
සලෙලු ලියන් ඇසුරෙහි වරද, අවසානයේ වරද පිළිගෙන යහ මගට පිවිසීම, ඒ
තුළින් දෙවියන් දැකීම, මරණින් මත්තෙහි දෙවි සෙවණෙහි දේවත්වයට පත්වීම. මේ ඈ
සියල්ල හිසට නොව, හදවතට සමීප චරිත හා සිද්ධි ගොනු කිරීමකි. ගොනු කිරීමකැයි අප
කියන්නේ මේ දැන් ඉවර වේ යැයි අප අනුමාන කළ අවස්ථාවලදීත්, චිත්රපටය තව තවත්
දික් ගැස්සී තව විනාඩි තිහ - හතළිහක් ඉදිරියට ඇදී ගිය නිසාය. ඒ විතරක්ද? ලක්ෂ්මී බායි
ගයන අර අපූරු දේශාභිමානී ගීතය පිට දීප දේශ ජය ගත්තා ආදි සිංහලුන් ගීයේ තනුව
උපුටාගෙන තිබුණේද චින්තාමනී චිත්රපටයේ ගීතයකිනි.</p>

<p>මෙහි තවත් ගීයක
තනුව පැරණි රසාංග ගීයකට උපුටා තිබූ බව අපගේ මතකයෙහි විය. මාතලන් චිත්රපටයට පාදක වූ
මංගම්මා සපතම් (මංගම්මාගේ සපථ කිරීම) ස්ත්රී චරිතය විෂයෙහි තමන් පීඩාවට පත් කරන
පුරුෂයාගේ ආධිපත්යය ඉක්මවා යා හැකිය යන තර්කය නැංවීමට නිර්මිත වූවකි. මෙහි මංගම්මා ලෙස
රඟදැක්වූයේ හින්දි හා දෙමළ සිනමාවෙහි අතිශය ජනප්රිය නිළියක වූ වෛජන්ති
මාලාගේ මව එස්. තවමනී දේවිය. (සමරුවේ මෙය පුෂ්පාවල්ලි ලෙස වැරදියට දක්වා
තිබිණි.)</p>

<p>ඇත්තෙන්ම මේ
චිත්රපට දෙක ඉන්දීය චිත්රපටම එක් අන්තයකින් අනෙක් අන්තයකට ගමන් කිරීමද සනිටුහන් කරයි.
චින්තාමනී සම්ප්රදායික හින්දු බලපෑම හුවා දක්වමින් නිර්මිත වූවා නම්, මංගම්මා සපතම්
නිරූපිත කරන්නේ ග්රීක වීරයන්ගෙන් ස්වරූප හා හොලිවුඩ් වෙස් ගැන්වීම්වල බලපෑමයි.</p>

<p>මේ තත්වය කැපී
පෙනුණේ ජෙමිනි චිත්රාගාරයේ නිර්මාතෘ ඇස්.ඇස්. වාසන්ගේ චන්ද්ර ලේඛා චිත්රපටයෙහිය.
මෙහි රන්ජන් හා රාධා වෙස් ගන්වා තිබුණේ බටහිර හා ග්රීක ස්වරූප සංකලනයකිනි. කෙසේ
වුව, චන්ද්රලේඛා දෙමළ භාෂීය චිත්රපට අතර අදද අති විශාල - යෝධ නිෂ්පාදනයක්
සේ කැපී පෙනෙයි.</p>

<p>හින්දු හා බටහිර
තේමා සංකලනයෙන් බිහිවූ මේ චිත්රපට ගොන්න අතරත, මන්ත්රී කුමාරි චිත්රපටය කුණ්ඩල
කේශී නම් වූ බෞද්ධ සාහිත්ය කතා තේමාවක් මුල් කර ගනියි. මේ හැම චිත්රපටයකට විෂය වූ
කතා තේමා එහි නිර්මාණකරුවන් බොහෝ සේ ජන විඥානය හා ජනයාට පළල් වශයෙන් නරඹා
විනෝදමත් විය හැකි මට්ටමකින් උපයෝගී කර ගැනීමට හැම විටම උත්සුක වී තිබිණි.
වේලෙයික්කාරි (වැඩකාරි) චිත්රපටය පමණි. සමකාලීන සමාජයට කිසියම් සමීප බවක් ඇති
තේමාවක් සේ දිස් වූයේ.</p>

<p>දේව කතා,
රජකතා යුගයෙන් පසු සමාජ අසාධාරණය, පන්ති බෙදීම හා දුප්පතාගේ දුක යන ආදී කතා
තේමා කරා දකුණු ඉන්දීය දෙමළ භාෂීය චිත්රපටය පිවිසීමේ ඉඟිය වේලෙයික්කාරි චිත්රපටයෙහි
වෙයි.</p>

<p>තාක්ෂණික අතින්
අත් කළ ස්වභාවික දර්ශන තල වෙනුවට බහුල වශයෙන් චිත්රාගාර දර්ශන තල වඩ වඩාත් උපයෝගී
කර ගැනීමට යොමු වීම මේ චිත්රපටවල පොදුවේ දක්නට ලැබෙන ලක්ෂණයකි. ඉතාම ප්රකට නිදසුනක්
ලෙස මන්ත්රී කුමාරි චිත්රපටයේ සොරා කර් මුදුනෙන් පහලට තල්ලු කිරීම මුලදී ස්වභාවික දර්ශන
තලයේත්, චිත්රාගාර තලයේත් අනතුරුව රූටා වැටෙන ආකාරය ස්වභාවික දර්ශන තලයේ
ඉදිරිපත් කෙරෙයි.</p>

<p>චන්ද්රලේඛා
චිත්රපටයේ ආරම්භක දර්ශන මුලදී ස්වාභාවික දර්ශන තලයේ රූ ගන්වා, ඉන් අනතුරුව,
පමේවතුන්ගේ පමේ බස් දෙඩීම චිත්රාගාර පසු තලයේත් සිදුවී ඇත.</p>

<p>ගීතය,
නැටුම, හාස්යය, සටන, අසු අරා වේගයෙන් එහා මෙහි යෑම,
පමේවතුන්ගේ ප්රේමාලිංගන, පමේ බස් දෙඩීම් ඈ විසිතුරු මේ හැම චිත්රපටයකම පොදු
අංගෝපාංගයි. සිංහල වෘත්තාන්ත චිත්රපටයද මේ සියලු අංගෝපාංග නොඅඩුව රුවා ගැනීමෙහි
උත්සුක විය. එක් යුගයක සිංහල චිත්රපට විචාරකයන් වට්ටෝරුව නමින් අපහාසයට - උපහාසයට ලක්
කළේ මේ අංගෝපාංගයි.</p>

<p>රංගනය අතින් මේ
යුගයේ කැපී පෙනෙන රංග ශිල්පියා වශයෙන් මඳක් හෝ ඉස්මතු වන්නේ රන්ජන්ය. ඔහුගේ
රංගන ලීලාවෙහි ඇත්තේ බටහිර රංගන ආභාසයකි. එම්.කේ. රාධා, කේ. ත්යාගරාජා
බගවතාර්, එම්.කේ. රාමසාමි වැන්නවුන් බෙහෙවින්ම සම්ප්රදායික දෙමළ ඌරුව මතු කරන
සුලුය. වේලෙයික්කාරි චිත්රපටයෙහි රඟන ටී.එස්. බාලයියාද ප්රකට කරන්නේ රන්ජන් මෙන් බටහිර
රංග ලීලායි.</p>

<p>එහෙත් පනහෙන් පසු
නිර්මිත දෙමළ චිත්රපටවල මුල් තැන ගන්නේ විවිධ ලයෙන් දෙබස් උසුරුවමින්, ගිරිය
පුප්පා දෙසා බාන ශිවාජි ගනේෂන් වැනි නලුවෝය. තිහ සහ හතලිහ දශකයේ දෙමළ
භාෂීය  චිත්රපට ඉන්දියානු ඌරුවේ අක් මුල්
යන්තම් දරා සිටිනු පෙන්නුම් කරයි.</p>

<p>මෙවන් කෙටි
ලිපියකින් මේ පිළිබඳ දීර්ඝ විමසුමක් කිරීම අසීරුය. තිස්ස අබේසේකර ඉතා නිවරද
ආකාරයට දක්වන පරිදි, මේ දෙමළ භාෂීය පැරණි චිත්රපට ආමන්ත්රණය කළේ පොදු
ජනතාවටයි. ඔවුහු උගත්කමින්, තනතුරුවලින්, මැද පන්තික මනසින් කූරෝලු වූ
ජනකායක් නොවෙති. දවස පුරා වෙහෙස මහන්සි වී දුක සේ උපයා ගත් සොච්චමින් ඉතාම ලාබ (එවක
ගැලරි ප්රවේශ පත්ර සත පනහකි) විනෝදාංශයක් පරිහරණය කළාහු වෙති. ඔවුහු ජනප්රිය නලු
නිළි වන්දනාව ආරම්භ කර, අනතුරුව ඇම්.ජී.ආර්. වැනි ඒ යුගයේ නලුවෝ මහ
ඇමති තනතුර වැනි දේශපාලන කරළියෙහිද ප්රධාන චරිත බවට පත් කළහ.</p>

<p>ආර්ථික,
දේශපාලන හා සංස්කෘතික යන මේ හැම අංශයෙන්ම පීඩාවට පත් ජන කොටස් ආමන්ත්රණයට ඉන්දීය
වෘත්තාන්ත චිත්රපටකරුවන් ගත් මේ මග විමසනු වටී. කතාන්තර කීමේ සහ ඇසීමේ හුරුව ඇති
පාරම්පරික ජනතාවක් උදෙසා චිත්රපට නිර්මාණයේදී, ඔවුනගේ විනෝදය - වින්දනය දක්වා ඉහල
නැංවිය හැකි මඟක් අද දක්වාත් එක එල්ලේ සොයාගෙන නැත. එනිසාම මේ පාරම්පරික කතා කලාව
මත පිහිටි දෙමළ භාෂීය පැරණි චිත්රපට ගොන්න අප ඉවත විසි කර ලන්නේ කෙලෙසද? </p>

<p> </p>

<p> </p>






</body></text></cesDoc>